{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a86810e4",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 5.4 量子 Fourier 变换的一般应用"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "d9896e8c",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 练习 5.20"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "c53a8c01",
   "metadata": {},
   "source": [
    ":::{admonition} 练习 5.20\n",
    "\n",
    "设 $f(x+r) = f(x)$，且 $0 \\leqslant x < N$，$N$ 是 $r$ 的一个整倍数；计算\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\hat f(l) = \\frac{1}{\\sqrt{N}} \\sum_{x=0}^{N-1} e^{-2 \\pi i l x / N} f(x)\n",
    "\\tag{5.68}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "并将此结果与式 (5.63) 联系起来。其中用到的事实是\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k \\in \\{0, r, 2r, \\cdots, N-r\\}} e^{2 \\pi i k l / N} = \\left\\{\\begin{alignat*}{10}\n",
    "& N/r, \\quad && \\text{if } l \\text{ is an integer multiple of } N/r \\\\\n",
    "& 0， && \\text{otherwise}\n",
    "\\end{alignat*}\\right.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "上式编号为式 (5.69)。\n",
    "\n",
    ":::"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "5d397525",
   "metadata": {},
   "source": [
    ":::{warning}\n",
    "\n",
    "英文原版中，式 (5.69) 是错误的。中文版是正确的。\n",
    "\n",
    ":::"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "fbf53528",
   "metadata": {},
   "source": [
    "书中提到，之所以算法**求周期**的第 (3) 步是近似的，是因为 $N = 2^t$ 不一定是 $r$ 的整数倍数；但若确实是整数倍数，那么这个近似其实就是等价了。我们在这里证明的是 $N$ 是 $r$ 倍数时的等价情况。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "d40c88aa",
   "metadata": {},
   "source": [
    "什么情况下，算法的第 (3) 步的近似是有效的呢？若 $\\lfloor N/r \\rfloor \\times r$ 到 $N - 1$ 之间的求和在总求和区间即 $0$ 到 $N-1$ 内占比很小时，那么近似是有效的。为了达到一个较好的近似，$N$ 应当要取得足够大。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "2be8c3e2",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**式 (5.69) 验证**"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "5b84e4e2",
   "metadata": {},
   "source": [
    "为了之后证明的方便，我们也要试一下将 (5.69) 的记号进行简化，并对其进行验证。首先，依题目的假设，我们可以定义整数 $j = \\frac{k}{r}$，并定义整数 $\\lambda, c$ 为 $l = \\lambda N/r + c$，其中 $c$ 是小于 $N/r$ 的自然数。那么，待证式 (5.69) 可以写为\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{j=0}^{N/r-1} e^{2 \\pi i j r l / N} = \\sum_{j=0}^{N/r-1} e^{2 \\pi i (j \\lambda + jrc / N)} = \\left\\{\\begin{alignat*}{10}\n",
    "& \\frac{N}{r}, \\quad && \\frac{N}{r} \\mid l \\\\\n",
    "& 0， && \\frac{N}{r} \\nmid l\n",
    "\\end{alignat*}\\right.\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "923a1820",
   "metadata": {},
   "source": [
    "- 若 $c = 0$，即 $l = \\lambda N / r$ 即 $l$ 是 $N/r$ 的整倍数，那么被求和项是 $e^{2 \\pi i j \\lambda} = 1$。由于总共有 $N/r$ 个求和项，因此总和就是 $N/r$。\n",
    "\n",
    "- 若 $c \\neq 0$，那么被求和项是 $e^{2 \\pi i j \\lambda} e^{2 \\pi i j r c / N} = e^{2 \\pi i j r c / N}$；因此依据以比例为 $\\omega = e^{2 \\pi i r c / N}$ 等比数列的求和方法，\n",
    "\n",
    "    $$\n",
    "    \\sum_{j=0}^{N/r-1} e^{2 \\pi i jrc / N} = \\frac{1 - \\omega^{N/r}}{1 - \\omega} = \\frac{1 - e^{2 \\pi i c}}{1 - \\omega} = \\frac{0}{1 - \\omega} = 0\n",
    "    $$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "6481719e",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**式 (5.68) 验证**"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "6d1bdffd",
   "metadata": {},
   "source": [
    "首先，我们可以用 $x = j r + d$ 的形式表示指标；那么在当前的问题下，恰好 $j$ 可以取遍 $0, 1, \\cdots, N/r-1$，而 $d$ 恰好可以取遍 $0, 1, \\cdots, r-1$。那么，我们将 (5.68) 对 $x$ 的求和化为对 $j$ 与 $d$ 的求和了。同时注意到 $f(x+r) = f(x)$ 的周期性条件，因此 $f(x) = f(jr+d) = f(d)$："
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f6585af2",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "\\hat f(l) = \\frac{1}{\\sqrt{N}} \\sum_{x=0}^{N-1} e^{-2 \\pi i l x / N} f(x) = \\frac{1}{\\sqrt{N}} \\sum_{j=0}^{N/r-1} \\sum_{d=0}^{r-1} e^{-2 \\pi i l (jr+d) / N} f(d)\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "6459894c",
   "metadata": {},
   "source": [
    "我们现在回顾到 $\\sum_{j=0}^{N/r-1} e^{2 \\pi i j r l / N}$ 只有在 $l$ 是 $N/r$ 整倍数时非零且为 $N/r$ 的结论，那么将上式整理可得\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\hat f(l) = \\frac{1}{\\sqrt{N}} \\sum_{d=0}^{r-1} \\left( \\sum_{j=0}^{N/r-1} e^{-2 \\pi i l jr / N} \\right) e^{-2 \\pi i l d / N} f(d)\n",
    "= \\left\\{\\begin{alignat*}{10}\n",
    "&\\frac{\\sqrt{N}}{r} \\sum_{d=0}^{r-1} e^{-2 \\pi i l d / N} f(d), \\quad && \\frac{N}{r} \\mid l \\\\\n",
    "& 0, && \\frac{N}{r} \\nmid l\n",
    "\\end{alignat*}\n",
    "\\right.\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "c7dd075d",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**与式 (5.63) 的联系**"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "3b0fde5a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "该式与 (5.63) 看起来相差了归一化因子。我们作如下说明。\n",
    "\n",
    "- 将上面答案中的被求和角标 $d$ 替换为 $x$；并且将 $f(x)$ 表示为右矢空间的态 $|f(x)\\rangle$。\n",
    "- 由于不是所有 $l$ 都需要考虑，因为只有 $l$ 是 $N/r$ 的情况下结果是非平凡的。那么我们就只考虑这些非平凡的 $l$。我们使用 $r$ 维度的向量空间 $|\\hat g(\\lambda)\\rangle$ 来储存这些 $|\\hat f (l) \\rangle = |\\hat g (\\lambda N/r) \\rangle$：\n",
    "\n",
    "    $$\n",
    "    |\\hat g (\\lambda)\\rangle = \\frac{\\sqrt{N}}{r} \\sum_{x=0}^{r-1} e^{-2 \\pi i (\\lambda N / r) x / N} |f(x)\\rangle \\left/ \\sqrt{\\frac{r}{N}} \\right. = \\frac{1}{\\sqrt{r}} \\sum_{x=0}^{r-1} e^{-2 \\pi i \\lambda x / r} |f(x)\\rangle\n",
    "    $$\n",
    "    \n",
    "    "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "59c2b088",
   "metadata": {},
   "source": [
    "之所以要除以 $\\sqrt{r/N}$，是因为我们之前的 $|\\hat f (l)\\rangle$ 的空间是 $l = 0, 1, \\cdots, N-1$ 的 $N$ 维空间；而 $|\\hat g(\\lambda)\\rangle$ 则是 $\\lambda = 1, 2, \\cdots, r$ 的 $r$ 维空间。因此，并非把 $|\\hat f (l)\\rangle$ 的所有非零元素放到 $|\\hat g(\\lambda)\\rangle$ 就好了，还需要作合适的归一化。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "d9972494",
   "metadata": {},
   "source": [
    "上式其实就是式 (5.63) 了。需要注意，本题的 $l$ 是可以取 $l = 0, 1, \\cdots, N-1$ 的；但式 (5.63) 的 $l$ 其实只能取 $l = 0, 1, \\cdots, r-1$，这也能从式 (5.64) 的求和角标取值范围看出。式 (5.63) 的 $l$ 其实是这道题的 $\\lambda = l / (N / r)$。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "fea8252d",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 练习 5.21 (求周期与相位估计)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b0a0111e",
   "metadata": {},
   "source": [
    ":::{admonition} 练习 5.21\n",
    "\n",
    "设为上述周期函数，给定一个执行变换 $U_y |f(x)\\rangle = |f(x+y)\\rangle$ 的酉算符 $U_y$。\n",
    "\n",
    "1. 证明 $U_y$ 的特征向量是 $|\\hat f(l)\\rangle$，并计算其特征值；\n",
    "2. 证明对某个 $x_0$ 所给定的 $|f(x_0)\\rangle$，$U_y$ 可被用来实现和求周期问题中的 $U$ 一样有用的黑箱。\n",
    "\n",
    ":::"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b6897b3c",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**第一问**"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "57031539",
   "metadata": {},
   "source": [
    "我们使用式 (5.63) 所定义的 $|\\hat f(l)\\rangle$。同时，令变量 $u = x + y$，$u' = u - r$。因此，\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "U_y |\\hat f(l)\\rangle\n",
    "&= \\frac{1}{\\sqrt{r}} \\sum_{x=0}^{r-1} e^{- 2 \\pi i l x / r} |f(x+y)\\rangle \\\\\n",
    "&= \\frac{1}{\\sqrt{r}} \\sum_{u=y}^{r-1+y} e^{- 2 \\pi i l (u-y) / r} |f(u)\\rangle \\\\\n",
    "&= e^{2 \\pi i l y / r} \\frac{1}{\\sqrt{r}} \\sum_{u=y}^{r-1+y} e^{- 2 \\pi i l u / r} |f(u)\\rangle \\\\\n",
    "&= e^{2 \\pi i l y / r} \\frac{1}{\\sqrt{r}} \\left( \\sum_{u=y}^{r-1} e^{- 2 \\pi i l u / r} |f(u)\\rangle + \\sum_{u=r}^{r-1+y} e^{- 2 \\pi i l u / r} |f(u - r)\\rangle \\right) \\\\\n",
    "&= e^{2 \\pi i l y / r} \\frac{1}{\\sqrt{r}} \\left( \\sum_{u=y}^{r-1} e^{- 2 \\pi i l u / r} |f(u)\\rangle + \\sum_{u'=0}^{y-1} e^{- 2 \\pi i l (u' + r) / r} |f(u')\\rangle \\right) \\\\\n",
    "&= e^{2 \\pi i l y / r} |\\hat f(l)\\rangle\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "78a48c74",
   "metadata": {},
   "source": [
    "第四个等号利用的是 $|f(x)\\rangle$ 以 $r$ 为周期的性质；第六个等号则利用了 $e^{- 2 \\pi i l} = 1$，且回顾 $|\\hat f(l)\\rangle$ 的定义就可以推导出来。因此我们验证了 $|\\hat f(l)\\rangle$ 是 $U_y$ 的本征态，且本征值是 $e^{2 \\pi i l y / r}$。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a6affa4f",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**第二问**"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "56845a10",
   "metadata": {},
   "source": [
    "对于特定的 $x_0$，我们先要对其依据式 (5.64)，将其拆解为 $U_y$ 本征态的线性组合 (注意对于第一寄存器比特数 $t$，若 $r \\nmid 2^t$，那么下式在实际实现过程中会成为近似)：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "|f(x_0)\\rangle = \\frac{1}{\\sqrt{r}} \\sum_{l=0}^{r-1} e^{2 \\pi i l x_0 / r} |\\hat f(l)\\rangle\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a083bb00",
   "metadata": {},
   "source": [
    "那么就可以利用算符的线性性质，将 $U_y$ 作用在 $|f(x_0)\\rangle$ 上得到\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "|x_0\\rangle U_y |f(x_0)\\rangle = \\frac{1}{\\sqrt{r}} \\sum_{l=0}^{r-1} e^{2 \\pi i l x_0 / r} |x_0\\rangle U_y |\\hat f(l)\\rangle = \\frac{1}{\\sqrt{r}} \\sum_{l=0}^{r-1} e^{2 \\pi i l x_0 / r} e^{- 2 \\pi i l y / r} |x_0\\rangle |\\hat f(l)\\rangle\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "65aca756",
   "metadata": {},
   "source": [
    "对于实际线路中，$x$ 是要被求和的，即两个寄存器实际状态是\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{1}{\\sqrt{2^t}} \\sum_{x=0}^{2^t - 1} |x\\rangle U_y |f(x)\\rangle = \\frac{1}{\\sqrt{r 2^t}} \\sum_{l=0}^{r-1} e^{-2 \\pi i l y / r} \\sum_{x=0}^{2^t-1} e^{2 \\pi i l x / r} |x\\rangle |\\hat f(l)\\rangle\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "8c8b63d6",
   "metadata": {},
   "source": [
    "需要注意，由于逆向 Fourier 变换只在第一寄存器上计算，该过程可以写为\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{1}{\\sqrt{2^t}} \\sum_{x=0}^{2^t-1} e^{2 \\pi i l x / r} |x\\rangle \\rightarrow |\\widetilde{l/r}\\rangle\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "9b1f03ce",
   "metadata": {},
   "source": [
    "因此，在逆向 Fourier 变换后，所有寄存器上的状态表示为\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{1}{\\sqrt{r}} \\sum_{l=0}^{r-1} e^{-2 \\pi i l y / r} |\\widetilde{l/r}\\rangle |\\hat f(l)\\rangle\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b0bfdd18",
   "metadata": {},
   "source": [
    "随后对第一寄存器测得分数 $\\widetilde{l/r}$。因此，我们注意到尽管使用 $U_y: |f(x)\\rangle \\mapsto |f(x+y)\\rangle$ 相比于 $U: |f(x)\\rangle \\mapsto |y \\oplus f(x)\\rangle$ 在最终的寄存器表达式中多了 $e^{-2 \\pi i l y / r}$ 一项，但它只是个相位。测得的 $\\widetilde{l/r}$ 是相同的，而且对于每个 $l = 0, 1, \\cdots, r-1$，其出现的概率也相同。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "c9a1ba2b",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 练习 5.22"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "dc97553d",
   "metadata": {},
   "source": [
    ":::{admonition} 练习 5.22\n",
    "\n",
    "证明\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "|\\hat f(l_1, l_2)\\rangle &= \\frac{1}{r} \\sum_{x_1=0}^{r-1} \\sum_{x_2=0}^{r-1} e^{- 2 \\pi i (l_1 x_1 + l_2 x_2) / r} |f(x_1, x_2)\\rangle \\\\\n",
    "&= \\sum_{j=0}^{r-1} e^{-2 \\pi l_2 j / r} |f(0, j)\\rangle\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "且这个表达式不为零的限制条件是，$(l_1/s)-l_2$ 是 $r$ 的整倍数。\n",
    "\n",
    ":::"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "04977ae9",
   "metadata": {},
   "source": [
    ":::{warning}\n",
    "\n",
    "原书中的公式表述有些错误。式 (5.70) 其实不包含 $1/\\sqrt{r}$ 的系数。对 $|f(x_1, x_2)\\rangle$ 的 Fourier $|\\hat f(l_1, l_2)\\rangle$ 的变换空间其实是 $(l_1, l_2)$ 构成的 $\\mathbb{Z}_r \\times \\mathbb{Z}_r$ 空间，因此归一化系数应该取为 $(1/\\sqrt{r})^2 = 1/r$。\n",
    "\n",
    ":::"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "baec610d",
   "metadata": {},
   "source": [
    "首先我们回顾到，我们现在的函数是 $f(x_1, x_2) = a^{s x_1 + x_2} \\; (\\text{mod } N)$，因此，该函数也可以写为 $f(0, sx_1 + x_2)$。因此代入待证等式，得到\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "|\\hat f(l_1, l_2)\\rangle = \\frac{1}{r} \\sum_{x_1=0}^{r-1} \\sum_{x_2=0}^{r-1} e^{- 2 \\pi i (l_1 x_1 + l_2 x_2) / r} |f(0, s x_1 + x_2)\\rangle\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "5ca93ca3",
   "metadata": {},
   "source": [
    "随后将 $x_2$ 用 $j = s x_1 + x_2$ 替换，那么\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "|\\hat f(l_1, l_2)\\rangle = \\frac{1}{r} \\sum_{x_1=0}^{r-1} \\sum_{j=s x_1}^{r-1 + s x_1} e^{- 2 \\pi i (l_1 x_1 + l_2 j - l_2 s x_1) / r} |f(0, j)\\rangle\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f527841e",
   "metadata": {},
   "source": [
    "利用 $f(0, j) = f(0, j+r)$ 的周期性，上式化为\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "|\\hat f(l_1, l_2)\\rangle &= \\frac{1}{r} \\sum_{x_1=0}^{r-1} \\sum_{j=0}^{r-1} e^{- 2 \\pi i (l_1 x_1 + l_2 j - l_2 s x_1) / r} |f(0, j)\\rangle \\\\\n",
    "&= \\frac{1}{r} \\sum_{x_1=0}^{r-1} \\sum_{j=0}^{r-1} e^{- 2 \\pi i x_1 (l_1 - l_2 s) / r} e^{- 2 \\pi i l_2 j / r} |f(0, j)\\rangle\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "88688283",
   "metadata": {},
   "source": [
    "我们以前已经多次证明到，\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{x_1=0}^{r-1} e^{- 2 \\pi i x_1 (l_1 - l_2 s) / r} = \\left\\{\\begin{alignat*}{10}\n",
    "& r, \\quad && r \\mid (l_1 - l_2 s) \\\\\n",
    "& 0, \\quad && r \\nmid (l_1 - l_2 s)\n",
    "\\end{alignat*}\\right.\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "8fa32ca4",
   "metadata": {},
   "source": [
    "因此，\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "|\\hat f(l_1, l_2)\\rangle = \\left\\{\\begin{alignat*}{10}\n",
    "& \\sum_{j=0}^{r-1} e^{- 2 \\pi i l_2 j / r} |f(0, j)\\rangle, \\quad && r \\mid (l_1 - l_2 s) \\\\\n",
    "& 0, \\quad && r \\nmid (l_1 - l_2 s)\n",
    "\\end{alignat*}\\right.\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "92a4e050",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 练习 5.23"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "dc4e6fa5",
   "metadata": {},
   "source": [
    ":::{admonition} 练习 5.23\n",
    "\n",
    "用式 (5.70) 证明，\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{1}{r} \\sum_{l_1 = 0}^{r-1} \\sum_{l_2=0}^{r-1} e^{2 \\pi i (l_1 x_1 + l_2 x_2) / r} |\\hat f (l_1, l_2) \\rangle = f(x_1, x_2)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    ":::"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "937a12aa",
   "metadata": {},
   "source": [
    ":::{warning}\n",
    "\n",
    "原来题目里 $e$ 幂指数上是有负号的。但作为 Fourier 变换，其符号应该是正的才对。参考式 (5.64)，我决定将题目中的幂指数上的负号去掉。\n",
    "\n",
    ":::"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a72b8d23",
   "metadata": {},
   "source": [
    "首先，我们知道 $l_1 = s l_2 (\\text{mod } r)$ 的 $|\\hat f(l_1, l_2)\\rangle$ 的值可能非零。同时，由于 $l_1$ 的可取值范围是 $0, 1, \\cdots, r-1$，因此 $\\sum_{l_1=0}^{r-1}$ 与其说是求和，不如说只能取 $s l_2 (\\text{mod } r)$。但出于周期性，因此我们代入 $l_1 = s l_2$ 也无妨。那么得到待证等式左为\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathrm{LHS} = \\frac{1}{r} \\sum_{l_2=0}^{r-1} e^{2 \\pi i l_2 (s x_1 + x_2) / r} |\\hat f (l_1, l_2) \\rangle\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "31831f0a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "随后我们代入练习 5.22 的结论：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathrm{LHS} = \\frac{1}{r} \\sum_{l_2=0}^{r-1} \\sum_{j=0}^{r-1} e^{2 \\pi i l_2 (s x_1 + x_2 - j) / r} |f(0, j)\\rangle\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "8907a75f",
   "metadata": {},
   "source": [
    "我们首先对 $l_2$ 求和。利用我们以前一直证明过的结论，知道\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{l_2=0}^{r-1} e^{2 \\pi i l_2 (s x_1 + x_2 - j) / r} = \\left\\{\\begin{alignat*}{10}\n",
    "& r, \\quad && r \\mid (s x_1 + x_2 - j) \\\\\n",
    "& 0, \\quad && r \\nmid (s x_1 + x_2 - j)\n",
    "\\end{alignat*}\\right.\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "eb832496",
   "metadata": {},
   "source": [
    "因此，对待证等式左有实质贡献的项必然满足 $j = s x_1 + x_2 \\; (\\text{mod } r)$。在这种情况下，$f(0, j) = f(0, s x_1 + x_2) = f(x_1, x_2)$。考虑到这些后，待证等式就证明完毕了。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "8349fde8",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 练习 5.24"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "4c843274",
   "metadata": {},
   "source": [
    ":::{admonition} 练习 5.24\n",
    "\n",
    "建立离散对数算法第 6 步所需要的，从 $s l_2/r$ 和 $l_2 / r$ 的估计确定 $s$ 的推广的连分式算法。\n",
    "\n",
    ":::"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "ee73c5c4",
   "metadata": {},
   "source": [
    ":::{warning}\n",
    "\n",
    "下述做法其实是很直白的，没有使用推广连分式。但需要一次量子算法，因此实现稍困难一些。\n",
    "\n",
    ":::"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "303adf53",
   "metadata": {},
   "source": [
    "首先，这个算法是合理的。我们至少有 $1/4$ 概率通过对 $\\widetilde{l_2/r}$ 作连分式，得到正确的 $r$；因此不必担心因为 $s$ 是 $r$ 的因子，而无法从 $\\widetilde{s l_2 / r}$ 获得正确分母的情况。因此，$\\widetilde{s l_2 / r}$ 的分子、分母都可以正常地估计，即使它们并不互质。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "421639a7",
   "metadata": {},
   "source": [
    "算法困难之处在于 $s l_2$ 可能因为大于 $r$，因此我们实际估计到的分子不是 $s l_2$，而是 $s l_2 \\; (\\text{mod } r)$。不能将 $\\widetilde{s l_2 / r}$ 的分子与 $\\widetilde{l_2/r}$ 的分子直接相除。当然，如果 $s l_2 \\; (\\text{mod } r)$ 恰好是 $l_2$ 的倍数，那么我们可以直接输出两者的比例作为 $s$ 的值。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "9394a8b6",
   "metadata": {},
   "source": [
    "如果 $s l_2 \\; (\\text{mod } r)$ 不是是 $l_2$ 的倍数，那么解决方案是，既然我们通过 $\\widetilde{l_2/r}$ 可以获得正确的 $l_2$ (回顾到它与 $r$ 需要是互质的，才能给出正确的 $r$)，并且假设 $r$ 是 $L$ 比特数，那么\n",
    "\n",
    "- 通过 $O(L^3)$ 量子算法和连分式算法，获得 $l_2$ 模 $r$ 的阶 $k$，即 $l_2^k = 1 (\\text{mod } r)$；我们注意到因为上面的过程要求 $l_2$ 与 $r$ 互质，因此这里的阶的存在性是能保证的。\n",
    "- 通过 $O(L^3)$ 的幂运算，获得 $l_2^{k-1} \\; (\\text{mod } r)$。\n",
    "- 从而可以计算 $s l_2 \\times l_2^{k-1} = s \\; (\\text{mod } r)$。\n",
    "\n",
    "整个过程仍然是 $O(L^3)$ 的，但需要一次额外的量子算法。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "4bb5a1aa",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 练习 5.25"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "53d81369",
   "metadata": {},
   "source": [
    ":::{admonition} 练习 5.25\n",
    "\n",
    "为用于两子离散对数算法的黑箱 $U$ 构造一个量子线路；该黑箱以 $a, b$ 为参数，执行酉变换 $|x_1\\rangle |x_2\\rangle |y\\rangle \\rightarrow |x_1\\rangle |x_2\\rangle |y \\oplus b^{x_1} a^{x_2} \\rangle$，需要多少基本运算？\n",
    "\n",
    ":::"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a5958c6a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "假定 $x_1, x_2, y, a, b$ 均是不大于 $L$ 的比特数。\n",
    "\n",
    "- 幂次运算 $b^{x_1}$、$a^{x_2}$ 是 $O(L^3)$ 计算复杂度，它们可能需要用到额外 $L$ 个寄存器用于储存临时变量；\n",
    "- 乘法 $b^{x_1} a^{x_2}$ 是 $O(L^2)$ 计算复杂度；\n",
    "- 加法 $y \\oplus b^{x_1} a^{x_2}$ 是 $O(L)$ 计算复杂度。\n",
    "\n",
    "总得来说是 $O(L^3)$ 复杂度。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "4715316c",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 练习 5.26"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "3ce4254f",
   "metadata": {},
   "source": [
    ":::{admonition} 练习 5.26\n",
    "\n",
    "因为 $K$ 是 $G$ 的一个子群，当我们把 $G$ 分解为素幂阶循环群的乘积时，也分解了 $K$。重新表达式 (5.77)，证明为确定 $l_i'$，可以在对应于 $K$ 的循环子群 $K_{p_i}$ 中采样。\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{h \\in K} e^{- 2 \\pi i l h / |G|} = |K|\n",
    "\\tag{5.77}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    ":::"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "ba82e078",
   "metadata": {},
   "source": [
    "设 $K$ 的分解是 $K = Z_{p_1} \\times Z_{p_2} \\times \\cdots \\times Z_{p_N} \\subseteq Z$，那么式 (5.77) 可以写为\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\prod_{j=1}^N \\sum_{h_j = 0}^{p_j - 1} e^{2 \\pi i l_j' h_j / p_j} = |K| = \\prod_{j=1}^N p_j\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "那么对于上式的任何一个 $j$，目标是要寻找能使下式非零的 $l_j'$：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{h_j = 0}^{p_j - 1} e^{2 \\pi i l_j' h_j / p_j} = p_j\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "一般来说，这会要求 $l_j' = 0$；否则依等比数列求和公式，若 $l_j' / p_j$ 不是整数，那么上式必然为零。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "569a74e1",
   "metadata": {},
   "source": [
    "---"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "4b289993",
   "metadata": {},
   "source": [
    "我对抽象的群论只有一些了解，但没有把握掌握这些。下面是我对这道题的理解。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "3abd31a5",
   "metadata": {},
   "source": [
    "我想这道题是说，如果 Abel 群 $G$ 是可以拆分为有限素幂阶循环群，那么对于 Fourier 变换后的变量 $l$ 并非可以是任意的，而必须要满足一定形式，才会使 $|\\hat f(l)\\rangle$ 的贡献非零。\n",
    "\n",
    "假设说，$G = G_1 \\times G_2 \\times K_1 \\times K_2$，其中 $K = K_1 \\times K_2$ 是 $G$ 的隐含子群，那么对应地，$l = (l_{G_1}, l_{G_2}, l_{K_1}, l_{K_2})$。只有 $l_{K_1}, l_{K_2} = 0$ 时 (或类似地，$l_{K_1}$ 是 $|K_1|$ 的倍数、$l_{K_2}$ 是 $|K_2|$ 的倍数)，那么这样的 $|\\hat f(l)\\rangle$ 对 $|f(x)\\rangle$ 的贡献才是非零的。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "70f84420",
   "metadata": {},
   "source": [
    "一个例子可以是离散对数问题，即 $\\mathbb{Z}_r \\times \\mathbb{Z}_r$ 下的循环函数 $f(x_1, x_2) = f(x_1 + l, x_2 - ls)$。我们使用数对 $(x_1, x_2)$ 表示函数 $f(x_1, x_2)$，由此在求 Fourier 变换时对应地使用 $(l_1, l_2)$ 给出\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "|\\hat f(l_1, l_2)\\rangle = \\frac{1}{r} \\sum_{x_1=0}^{r-1} \\sum_{x_2=0}^{r-1} e^{- 2 \\pi i (l_1 x_1 + l_2 x_2) / r} |f(x_1, x_2)\\rangle\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "进而发现，必须要有限制条件 $l_1 - l_2 s$ 是 $r$ 的倍数。因此，$l_1, l_2$ 就缺少了一个自由度。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f1259b10",
   "metadata": {},
   "source": [
    "换个角度来考虑问题。如果我们用数对 $(x_1, x_2)$ 表示 $f(x_1 + l x_2, x_1 - ls x_2)$ (需要指出，我们一开始并不知道周期常数 $l, s$，因此它不能使用在实际的量子算法中，但现在只是写写公式而已)。为了讨论方便 (因此这里的讨论其实相当不严谨，但我想大致思路是对的)，我们假设现在恰巧 $l, s, r$ 互质，那么 $x_1, x_2$ 可以取遍所有 $\\mathbb{Z}_r \\times \\mathbb{Z}_r$ 下的二元数组。令群 $x_1 \\in G_1$、$x_2 \\in G_2$，那么 $(x_1, x_2) \\in G_1 \\times G_2 = G = \\mathbb{Z}_r \\times \\mathbb{Z}_r$。那么不论 $x_2$ 的值是多少，函数的值只受 $x_1$ 的影响而变化。如果我们在求 Fourier 变换时对应地使用 $(l_1, l_2)$，那么可以给出\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "|\\hat f(l_1, l_2)\\rangle &= \\frac{1}{\\sqrt{|G_1| |G_2|}} \\sum_{x_1=0}^{|G_1|-1} \\sum_{x_2=0}^{|G_2|-1} e^{- 2 \\pi i l_1 x_1 / |G_1|} e^{- 2 \\pi i l_2 x_2 / |G_2|} |f(x_1 + l x_2, x_1 - ls x_2)\\rangle \\\\\n",
    "&= \\frac{1}{\\sqrt{|G_1|}} \\sum_{x_1=0}^{|G_1|-1} e^{- 2 \\pi i l_1 x_1 / |G_1|} |f(x_1, x_1)\\rangle \\frac{1}{\\sqrt{|G_2|}} \\sum_{x_2=0}^{|G_2|-1} e^{- 2 \\pi i l_2 x_2 / |G_2|}\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f660963c",
   "metadata": {},
   "source": [
    "我们注意到关于 $x_2$ 的求和式中，若 $l_2 / |G_2|$ 不为整数，那么这一项就为零。因此，$l_2$ 必须要是零，即\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "|\\hat f(l_1, l_2)\\rangle = \\frac{\\sqrt{|G_2|}}{\\sqrt{|G_1|}} \\sum_{x_1=0}^{|G_1|-1} e^{- 2 \\pi i l_1 x_1 / |G_1|} |f(x_1, x_1)\\rangle\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "或者如果我们剔除 $l_2$，则可以少去一个归一化因子：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "|\\hat f(l_1)\\rangle = \\frac{1}{\\sqrt{|G_1|}} \\sum_{x_1=0}^{|G_1|-1} e^{- 2 \\pi i l_1 x_1 / |G_1|} |f(x_1, x_1)\\rangle\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "5c09b267",
   "metadata": {},
   "source": [
    "依据定义，$x_2$ 的取值空间 $G_2$ 其实同构于隐含子群 $K$，即二元数组 $(l, -ls)$ 依关于 $r$ 的模生成的群。从这个角度来考察这道练习 5.26，我想应该就会更直观一些。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "2a08faaa",
   "metadata": {},
   "source": [
    "但现实中，$l, s, r$ 互质并不一定成立；因此对于 $\\mathbb{Z}_r \\times \\mathbb{Z}_r$ 问题，可能不能真的依这种方法简化。但若可以拆成多个不同素数的素幂阶循环群，那么可能就有算法提升的空间。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "932de9b5",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 未完成题目"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a46d261f",
   "metadata": {},
   "source": [
    ":::{danger}\n",
    "\n",
    "练习 5.27-5.29 未完成。\n",
    "\n",
    "练习 5.27 可以参考下述文献：\n",
    "\n",
    "> https://arxiv.org/abs/cs/0101004\n",
    "\n",
    "练习 5.28, 5.29 可以参考下述文献：\n",
    "\n",
    "> https://arxiv.org/abs/quant-ph/9903071\n",
    "\n",
    ":::"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.8.5"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
